南亞母親孤身攜子來港：兒子要懂廣東話才有將來

國際婦女節承載著平凡女性書寫的「Herstory」。
20世紀初西方國家工業化，女性參與經濟活動，不少製衣及紡織業都聘用女工，但工作條件及薪水都次人一等。經歷一個多世紀的爭取，她們在經濟、政治和社會的權益大為改善，於是聯合國從1975年國際婦女年開始，每年於3月8日舉辦活動慶祝婦女節。
在香港，除了有職業女性為工作打拚，家庭主婦為生活張羅外，亦有一班少數族裔女性長期受制於語言障礙和薄弱的支援網絡。縱然困難重重，但有少數族裔媽媽依然樂觀看世界，希望兒子能在廣東話環境下快樂成長。

帶著最大（左二）和最小（右一）的兒子來香港安頓後，去年丈夫和二兒子（右二）也來港生活，一家五口睡在一間房。（陳焯煇攝）

「學校所有東西也用中文，我完全看不懂，太深的兒子也看不明白。我知道讓他在中文學校讀書有風險，但我的兒子需要懂中文，在香港要懂中文才有將來。」

4年前，Aisha孤身帶著3歲和1歲的兒子，左手抱一個，右手牽一個，坐了8小時飛機來到香港，蝸在小得像豆腐磚的天台屋。在大學念計算機科學的她，語言不通來到香港找工作，處處碰壁，為的是給兒子更好的教育。

巴基斯坦婦女就是沉默懦弱？

與Aisha見面前，心裡有很多疑問。社會對巴基斯坦族群，尤其是婦女有牢不可破的刻板印象：頭上永遠裹著一塊頭巾 （hijab）——巴基斯坦法律規定婦女出外和有男性在場的時候都要戴頭巾。看到她們時，每每只能看到那雙深邃神秘的眼眸子，感覺總是沉沈和懦弱。她是單親媽媽嗎？不然丈夫怎會容許她帶著兩個兒子離鄉別井。

豈料初次在餐廳見面，她穿著黑色POLO TEE，沒有披上頭巾，她說：「其實帶著頭巾有神祕感，除下來反而沒有人想看呢」。

第二次拜訪紅磡唐樓的家，她穿回傳統的長裙，帶著一條長長的頸巾圍著頸項。當攝影記者開始拍照，又突然回房間換回一條黑色的頭巾，再給我做個鬼臉。

聽來這名女子沒什麼大不了，她既不像德蘭修女般慈懷濟世，也不如馬拉拉般勇敢站出來，捍衛女性教育權。 但對巴基斯坦的婦女而言，她已經很勇敢和破格。 有些族群，一直靜默地在牢固的制度和枷鎖中游移。

絕對同意，香港又多個港獨新血啦

南亞都有好人

又3隻嘢

仆街啦屌你

鬼唔知你阿媽是女人

肯融入香港社會先係香港人

只要學廣東話都可以做香港人

邊個申請佢地過嚟？

連登仔係盲反南亞人
其實根本唔應該用人哋嘅種族去judge人
佢哋做錯就話有理由反姐
大佬 可唔可以試下從每個人自己作為一個個體噉去審視
我以前都識過啲南亞人 有啲自信到仆街 少少懶型咁 好鐘意show off 好撚鳩
但有啲真係冇問題 正常人一個 講廣東話正過譚仔呀姐

Sorry 噤錯負皮

傻撚咗，咁都有８條友畀負皮

話中文咋喎，無話廣東話

不論種族，願意學習香港文化，主動融入香港社會，都係值得稱讚嘅

在大學念計算機科學的她

計數機都有degree

難分真與假

收皮啦
南亞人都有打手

英文先係王道。。。

在大學念計算機科學的她，語言不通來到香港找工作

講廣東話嘅蝻 點都好過 煲冬瓜嘅蝗嘅
不過... 走啦 唔好搞大佢

而家政府製造緊一班講普通話既蝻